【中國經濟】杭州派政府事務代表進民企惹議 分析：撐民企不變

【中國經濟】杭州派政府事務代表進民企惹議 分析：撐民企不變

内媒「浙江在線」21日報道，杭州市政府將派出幹部進駐阿里巴巴等100間民營重點企業，外界擔憂這是再次鼓動「國進民退」的訊號。由於中共總書記習近平才表示要大力支持民企，杭州此舉引發不同看法交鋒。不過，復旦大學泛海書院常務副院長嚴法善認為，支持民企發展的大方向沒變。

報道稱，杭州市舉行全面實施「新製造業」動員大會，會上宣布政府將抽調100名機關幹部，進駐阿里巴巴、吉利控股、娃哈哈等第一批100間重點企業。作為「政府事務代表」，目的是服務重點企業，為企業協調解決各類政府事務、開展信息溝通交流等。派駐代表由市委組織部、市經濟與信息化局統一管理，派駐時間為一年。

對此，外界輿論指官方將手伸進企業，繼要求民企和外企廣設中共黨支部後，又直接派人進駐企業，顯示官方企圖掌控企業，甚至是將之導向新型態的公私合營。但復旦大學泛海書院常務副院長 、復旦大學華商研究中心副主任嚴法善認為，習近平去年11月在民企座談會上明確表示要大力支持民企發展，這大方向並沒有改變。

嚴法善表示，當前中國就業是一大問題，民企提供了80%的城鎮就業機會，政府沒理由此時放出對民企不利的訊號。而從杭州市政府發布的計劃內容來看，這些派駐企業的公務人員目的是便於提供流程簡化服務，「理論上不能介入企業經營」，對企業發展仍是有利。

此外，「中國網浪潮新聞」22日也刊出標題為「不要誤會了『政府事務代表』」的文章，強調派駐代表進企業的前提是「在充分尊重企業意願基礎上，而不是建立在權力體系上」，是「打造更高標準營商環境的創新之舉」。

這篇文章說，杭州是率先實施公務服務讓民眾與企業「最多跑一次」的地方，如今直接派政府事務代表進企業，其實是將「讓民眾少跑腿」變成「讓政府來跑腿」，發揮公務員要當「店小二」的精神。

分析：地方政府的有形之手曾「伸得太長」

不過，文章也坦言，過去歷史存在著地方政府的有形之手，曾經「伸得太長、管得太死、拿得太多」，是社會之痛，「杭州應該理解些這些擔憂和質疑的聲音」。「界面新聞」22日則刊出人民大學國家發展與戰略研究院研究員馬亮的文章，從另一個角度提出質疑。

他認為，政府對重點企業加強服務，會產生對中小企業的資源排擠作用，造成競爭不公平，而大量小微企業才經常在與政府打交道上面臨「大神難請、小鬼難纏」的不利環境。

我係召集今日喺始創唱國歌嗰個小薯仔，我有啲嘢想講

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢 (2)